\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{capt-of}
\usepackage[a4paper, total={7in, 8in}]{geometry}

\title{Experimentální vyhodnocení algoritmů\\gsat a probsat}
\author{Miloš Pánek}
\date{December 2023}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Shrnutí}
Práce se zabývá experimentálním porovnáním algoritmů pro řešení problému 3SAT, algoritmů gsat a probsat. Pro parametry těchto algoritmů byly použity hodnoty uvedené v zadání úlohy\cite{zadani}. Nejprve byl proveden pilotní experiment, jehož účelem bylo zjištění vhodných hodnot parametru MAX\_FLIPS pro oba algoritmy. Následoval samotný experiment, kdy byl každý program spouštěn tisíckrát na 3SAT instancích z datových sad uf20-91, ruf36-157, ruf50-218 a ruf 75-320.
Experimentální porovnání algoritmů ukázalo probsat jako efektivnější z algoritmů.

\section{Použité programy a data}

\subsection{Algoritmy}

Pro experiment byly použity implementace algoritmů dostupné na Courses stránce předmětu NI-KOP v sekci "Data a programy"\cite{data}. Implementace gsatu byla přímo použitelná, přiložená implementace probsatu byla upravena, aby poskytovala žádoucí výsledky. Konkrétně se jedná o opravu čtení konzolových argumentů pro ovládání PRNG a opravu funkce pbs\_f, která nebyla implementována. Oba programy poskytují na standardním chybovém výstupu informace o nalezených řešeních. Jedná se o počet flipů. maximální počet flipů, počet splněných klauzulí ve formuli a celkový počet klauzulí.

\subsection{Datové sady}

Datové sady byly převzaty taktéž z Courses stránky předmětu NI-KOP. Konkrétně se jedná o sady uf20-91, ruf36-157, ruf50-218 a ruf 75-320. Jedná se o datové sady 3SAT problémů. První číslo v označení udává počet proměnných, číslo druhé počet klauzulí ve formuli. Každá z datových sad obsahuje 1000 formulí. Datové sady odpovídají formátu DIMACS.

\subsection{Nástroje}

Pro spouštění programů byl použit bash script, který paralelně spouštěl jednotlivé programy s příslušnými datovými sadami. Pro následné zpracování výsledných dat byl využit jazyk python s pomocí knihoven matplotlib a scipy. 

\section{Pilotní experiment}
Účelem pilotního experimentu bylo určení vhodné hodnoty parametru MAX\_FLIPS pro oba programy a také osvojení práce s používanými nástroji.

\subsection{Postup}

V pilotním experimentu jsem oba programy spustil na každé datové sadě desetkrát s parametrem MAX\_FLIPS nastaveným na hodnotu 50000. Hodnota byla zvolena tak, aby i pro nejtěžší datové sady drtivá většina běhů skončila úspěchem. Nižší počet běhů je zvolen, aby tento prvotní experiment netrval příliš dlouho. Z výsledných hodnot jsem následně vytvořil tabulku (tab \ref{tab:flips_table}) udávající poměr běhů programu, které úspěšně skončili před dosažením dané hodnoty FLIPS. Z těchto jsem vybral hodnoty takové, aby pro dané datové sady úspěšně doběhlo přibližně 95 \% běhů. Zvolené hodnoty jsou 1000 pro sadu uf20-91, 5000 pro sadu ruf36-157, 10000 pro sadu ruf50-218 a 30000 pro sadu ruf75-320.

\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|ll|ll|ll|ll|}
    \hline
          & \multicolumn{1}{|l|}{gsat}  & probsat & \multicolumn{1}{|l|}{gsat}  & probsat & \multicolumn{1}{|l|}{gsat}  & probsat & \multicolumn{1}{|l|}{gsat}  & probsat \\ \hline
    flips & \multicolumn{2}{|l|}{uf20-91}         & \multicolumn{2}{|l|}{ruf36-157}       & \multicolumn{2}{|l|}{ruf50-218}       & \multicolumn{2}{|l|}{ruf75-320}       \\ \hline\hline
    100   & \multicolumn{1}{|l|}{70.0}  & 74.51   & \multicolumn{1}{|l|}{34.84} & 43.25   & \multicolumn{1}{|l|}{17.09} & 22.89   & \multicolumn{1}{|l|}{4.22}  & 7.67    \\ \hline
    500   & \multicolumn{1}{|l|}{94.2}  & 95.63   & \multicolumn{1}{|l|}{71.99} & 77.66   & \multicolumn{1}{|l|}{52.13} & 60.26   & \multicolumn{1}{|l|}{28.93} & 40.08   \\ \hline
    1000  & \multicolumn{1}{|l|}{98.28} & 98.53   & \multicolumn{1}{|l|}{83.76} & 87.27   & \multicolumn{1}{|l|}{67.91} & 73.85   & \multicolumn{1}{|l|}{44.02} & 54.4    \\ \hline
    5000  & \multicolumn{1}{|l|}{99.96} & 99.95   & \multicolumn{1}{|l|}{97.69} & 97.87   & \multicolumn{1}{|l|}{91.19} & 93.12   & \multicolumn{1}{|l|}{76.47} & 82.04   \\ \hline
    10000 & \multicolumn{1}{|l|}{100.0} & 99.99   & \multicolumn{1}{|l|}{99.28} & 99.08   & \multicolumn{1}{|l|}{96.13} & 97.19   & \multicolumn{1}{|l|}{85.96} & 89.45   \\ \hline
    20000 & \multicolumn{1}{|l|}{100.0} & 99.99   & \multicolumn{1}{|l|}{99.82} & 99.78   & \multicolumn{1}{|l|}{98.6}  & 98.73   & \multicolumn{1}{|l|}{92.58} & 94.66   \\ \hline
    30000 & \multicolumn{1}{|l|}{100.0} & 99.99   & \multicolumn{1}{|l|}{99.92} & 99.91   & \multicolumn{1}{|l|}{99.37} & 99.34   & \multicolumn{1}{|l|}{95.22} & 96.7    \\ \hline
    40000 & \multicolumn{1}{|l|}{100.0} & 100.0   & \multicolumn{1}{|l|}{99.97} & 99.98   & \multicolumn{1}{|l|}{99.56} & 99.52   & \multicolumn{1}{|l|}{96.52} & 97.65   \\ \hline
    50000 & \multicolumn{1}{|l|}{100.0} & 100.0   & \multicolumn{1}{|l|}{99.99} & 100.0   & \multicolumn{1}{|l|}{99.66} & 99.67   & \multicolumn{1}{|l|}{97.29} & 98.19   \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Procentuální počet úspěšných běhů v závislosti na parametru MAX\_FLIPS}
    \label{tab:flips_table}
    \end{table}

\section{Hlavní experiment}
Po prvotním experimentu následoval experiment hlavní.

\subsection{Postup}

Oba programy byly postupně spouštěny tisíckrát pro každou instanci v datových sadách. Jedná se tedy o milion běhů každého programu na datové sadě, tedy osm miliónů běhů celkem. Parametr MAX\_TRIES byl ponechán na základní hodnotě jedna, protože není pro experiment důležitý. Parametr MAX\_FLIPS byl nastaven podle výsledků pilotního experimentu. Pro každý běh byl nastaven jiný seed pro PRNG a to pořadí tohoto běhu na dané instanci. Parametr gsatu p byl podle zadání nastaven jako 0.4 a parametry probsatu $c_m$ a $c_b$ na 0 a 2.3 respektive.

Výsledky byly následně zpracovány do histogramů, udávajících počet flipů k dosažení řešení dané formule. Následně byly také zpravovány empirické distribuční funkce pro oba programy a datové sady a to pouze z úspěšných běhů.


\subsection{Výsledky experimentu}

Výsledky experimentu jsou zahrnuty v grafech \ref{fig:histograms} a \ref{fig:ecdfs}.

\begin{figure}[h!]
\noindent
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{hist_uf20-91.png}
        \label{fig:h_uf20-91}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{hist_ruf36-157.png}
        \label{fig:h_ruf36-157}
    \end{subfigure}%
    \newline
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{hist_ruf50-218.png}
        \label{fig:h_ruf50-218}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{hist_ruf75-320.png}
        \label{fig:h_ruf75-320}
    \end{subfigure}%

    \caption{Histogramy počtů flips pro jednotlivé datové sady}
    \label{fig:histograms}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\noindent
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{ecdf_uf20-91.png}
        \label{fig:uf20-91}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{ecdf_ruf36-157.png}
        \label{fig:ruf36-157}
    \end{subfigure}%
    \newline
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{ecdf_ruf50-218.png}
        \label{fig:ruf50-218}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1\linewidth]{ecdf_ruf75-320.png}
        \label{fig:ruf75-320}
    \end{subfigure}%

    \caption{Empirické distribuční funkce pro jednotlivé datové sady}
    \label{fig:ecdfs}
\end{figure}

\newpage

\section{Diskuze a závěr}

Z výsledných grafů vyplývá, že algoritmus probsat je efektivnějším algoritmem pro řešení problémů typu 3SAT. Z histogramů (fig \ref{fig:histograms}) můžeme vidět, že probsat nachází ohodnocení splňující formuli v nižším počtu kroků a také, z pravých částí grafů, že méně často končí neúspěchem. O lepších vlastnostech algoritmu probsat také vypovídají grafy distribučních funkcí (fig \ref{fig:ecdfs}), podle kterých probsat vykazuje nižší počet flipů potřebných k dosažení vyhovujícího ohodnocení.

\newpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{zadani}
SCHMIDT, Jan. \textit{Experimentální vyhodnocení algoritmu}. Online. In: SCHMIDT, Jan. Courses.~2023. Dostupné z: \url{https://courses.fit.cvut.cz/NI-KOP/homeworks/files/task1.html}. [cit. 2023-12-27].

\bibitem{data}
SCHMIDT, Jan. \textit{Data a programy}. Online. In: SCHMIDT, Jan. Courses.~2023. Dostupné z: \url{https://courses.fit.cvut.cz/NI-KOP/download/index.html}. [cit. 2023-12-27].

\end{thebibliography}

\end{document}


